# GNOME



>&#128161; GNOME (GNU Network Object Model Environment) — це вільне та відкрите робоче середовище для Unix-подібних операційних систем.

Ось деякі ключові особливості GNOME:

- **Простота використання**: GNOME відомий своїм інтуїтивно зрозумілим та легким для навігації інтерфейсом.
- **Доступність**: Робоче середовище розроблено з урахуванням потреб людей з обмеженими можливостями.
- **Міжнародна підтримка**: GNOME підтримує багато мов, що робить його доступним для користувачів по всьому світу.
- **Налаштування**: GNOME дозволяє користувачам налаштовувати свій досвід роботи з комп’ютером, від тем оформлення до розширень робочого столу.
- **Відкритий розробникам**: Завдяки відкритому коду, розробники можуть легко створювати та розповсюджувати додатки для GNOME.

Мінімальні вимоги для робочого середовища GNOME

- **Процесор**: 1 ГГц або швидший.
- **Оперативна пам’ять**: 2 ГБ або більше.
- **Відеокарта**: з підтримкою 3D-прискорення.
- **Місце на диску**: 10 ГБ вільного місця для повної установки.

>&#10069; GNOME можна встановити обравши дистрибутив з таким десктопом або встановити користуючись інструкцією для встановлення під потрібний дистрибутив.

## Сполучення клавіш

>&#10069; клавіша <kbd>Super</kbd> дорівнює клавіші <kbd>Win</kbd>

## Вікна

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Активувати меню вікна | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Space</kbd> |
| Відновити вікно | <kbd>Super</kbd>+arrow_down |
| Закрити вікно | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>F4</kbd> |
| Змінити розміри вікна | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>F8</kbd> |
| Перегляд розділити ліворуч | <kbd>Super</kbd>+arrow_left |
| Перегляд розділити праворуч |<kbd>Super</kbd>+arrow_right |
| Перемістити вікно |<kbd>Alt</kbd>+<kbd>F7</kbd> |
| Перемкнути стан розгортання вікна на весь екран |<kbd>Alt</kbd>+<kbd>F10</kbd> |
| Розгорнути вікно |<kbd>Super</kbd>+arrow_up |
| Сховати вікно |<kbd>Super</kbd>+<kbd>H</kbd> |

## Доступність

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Вимкнути або ввімкнути масштаб | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Super</kbd>+<kbd>8</kbd> |
| Віддалити | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Super</kbd>+<kbd>-</kbd> |
| Наблизити | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Super</kbd>+<kbd>=</kbd> |
| Увімкнути або вимкнути читач екрана | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Super</kbd>+<kbd>S</kbd> |

## Знімки екрана

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Записати з екрана інтерактивно | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>R</kbd> |
| Зробити знімок | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Print</kbd> |
| Зробити знімок вікна |<kbd>Alt</kbd>+<kbd>Print</kbd> |
| Зробити знімок екрана інтерактивно |<kbd>Print</kbd> |

## Набирання

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Перемикнутись до наступного джерела введення | <kbd>Super</kbd>+<kbd>Space</kbd> |
| Перемикнутись до попереднього джерела введення | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Super</kbd>+<kbd>Space</kbd> |

## Навігація

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Перейти до останнього робочого простору | <kbd>Super</kbd>+<kbd>End</kbd> |
| Перейти до робочого простору 1 | <kbd>Super</kbd>+<kbd>Home</kbd> |
| Перейти до робочого простору ліворуч | <kbd>Super</kbd>+<kbd>PgUp</kbd> |
| Перейти до робочого простору праворуч | <kbd>Super</kbd>+<kbd>PgDn</kbd> |
| Перемістити вікно на монітор вище | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Super</kbd>+arrow_up |
| Перемістити вікно на монітор ліворуч | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Super</kbd>+arrow_left |
| Перемістити вікно на монітор нижче | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Super</kbd>+arrow_down |
| Перемістити вікно на монітор праворуч | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Super</kbd>+arrow_right |
| Перемістити вікно на останній робочий простір | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Super</kbd>+<kbd>End</kbd> |
| Перемістити вікно на робочий простір 1 | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Super</kbd>+<kbd>Home</kbd> |
| Перемістити вікно на робочий простір ліворуч | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Super</kbd>+<kbd>PgUp</kbd> |
| Перемістити вікно на робочий простір праворуч | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Super</kbd>+<kbd>PgDn</kbd> |
| Перемкнути вікна напряму | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Esc</kbd> |
| Перемкнути вікна програм &#128230; | <kbd>Super</kbd>+<kbd>\`</kdb>|
| Перемкнути вікна програм &#128230; напряму | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>F6</kbd> |
| Перемкнути програми &#128230; | <kbd>Super</kbd>+<kbd>Tab</kbd> |
| Перемкнути системні керування | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>Tab</kbd> |
| Перемкнути системні керування напряму | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>Esc</kbd> |

## Пускач

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Запустити переглядач довідки | <kbd>Super</kbd>+<kbd>F1</kbd> |

## Термінал

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Відкрити термінал | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>T</kbd> |
| Відкрити нову вкладку термінала у тому самому вікні | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>T</kbd> |
| Відкрити нове вікно «Термінала». Щоб скористатися цим клавіатурним скороченням, вам слід відкрити вікно термінала | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>N</kbd> |

## Система

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Показати вікно вимикання системи | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>Delete</kbd> |
| Відкрити меню програм &#128230; | <kbd>Super</kbd>+<kbd>F10</kbd> |
| Відновити клавіатурні скорочення | <kbd>Super</kbd>+<kbd>Esc</kbd> |
| Заблокувати екран | <kbd>Super</kbd>+<kbd>L</kbd> |
| Перейти до активних сповіщень | <kbd>Super</kbd>+<kbd>N</kbd> |
| Показати всі програми &#128230; | <kbd>Super</kbd>+<kbd>A</kbd> |
| Показати запуск командного рядку | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>F2</kbd> |
| Показати огляд | <kbd>Super</kbd>+<kbd>S</kbd> |
| Показувати перелік сповіщень | <kbd>Super</kbd>+<kbd>V</kbd> |
| Вийти | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Q</kbd> |
| Пошук | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>S</kbd> |
| Показати довідку | <kbd>F1</kbd> |
| Клавіатурні скорочення | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>?</kbd> |
| Повернутися на попередню панель | <kbd>Alt</kbd>+arrow_left |
| Скасувати пошук | <kbd>Esc</kbd> |

## Для редагування

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Позначити увесь текст або усі пункти у списку | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>A</kbd> |
| Вирізати (вилучити) позначений фрагмент тексту або позначені записи і розмістити їхні дані у буфері обміну даними | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>X</kbd> |
| Копіювати позначений текст або позначені запис до буфера обміну даними | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>C</kbd> |
| Вставити вміст буферу обміну | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>V</kbd> |
| Скасувати останню дію | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Z</kbd> |
| Скопіювати позначений текст або команди до буфера обміну даними до «Термінала» | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>C</kbd> |
| Вставити вміст буферу обміну до «Термінала» | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>V</kbd> |

## Налаштування GNOME

>&#128161;  Налаштування &#9881; стільниці **GNOME** за допомогою вбудованої програми "Параметри".

### Мережа

>&#128161; При налаштуванні &#9881; своєї мережі є можливіст змінити свій **DNS**. *Наприклад*: використати **DNS** `8.8.8.8`, тоді ви переходите від свого провайдера до публічних **DNS Google**. Це захищає користувачів від **DDOS-атак** і шкідливого програмного забезпечення, може покращити і прискорити роботу мережі. Однак, роблячи це, **Google** може бачити всі ваші **DNS-запити** і збирати ще більше даних. Якщо це не лякає то після додання **DNS** потрібно **вимкнути WiFi**, або **відключити ПК** від мережі і через декілька секунд **включити WiFi**, або ПК до мережі знову.

### Вигляд

- Обрати між двома темами:
	- Типова
	- Темна

#### Тло

>&#128161; Обрати або додати зображення

### Пошук

>&#128161; Налаштувати пошукову систему таким чином, щоб покращити пошук саме там де вам треба, відключивши пошук у тих застосунках, які вами не використовуються.

### Облікові записи в інтернеті

>&#128161; З'єднати ваші дані з хмарою &#9729;

### Дісплей

**Нічне світло**: *увімкнуто*

### Клавіатура

#### Джерела введення

>&#128161; Додати джерело введення, включно з розкладкою клавіатури та способами введення

#### Перемикання джерел введення

>&#128161; Перемикати джерела введення окремо для кожного з вікон

### Регіон та мова

- Ваш обліковий запис:
	- Мова: встановлення мови облікового запису
	- Формати: встановлення формату для облікового запису

### Типові програми &#128230;

>&#128161; Налаштування &#9881; типових програм &#128230;

### Дата й час

>&#128161; Обрати часовий пояс

**Автоматичні часові пояса**: увімкнути

## GNOME Shell Extensions

>&#128161; Розширення GNOME забезпечують швидкий і простий спосіб додавання нових можливостей

Встановити &#128189; розширення за допомогою команди терміналу:

```bash
sudo dnf install chrome-gnome-shell gnome-extensions-app
```

>&#128161; Далі відкриваємо браузер за [посиланням &#128279;](https://extensions.gnome.org) обираємо потрібні розширення і встановлюємо &#128189; їх.

## Fedora Better Fonts

>&#128161; Надає безкоштовні заміни для популярних пропрієтарних шрифтів з операційних систем Microsoft та Apple.

Відкриваємо термінал і вводимо команди:

```bash
sudo dnf copr enable dawid/beter_fonts -y
sudo dnf install fontconfig-font-replasments -y
sudo dnf install fontconfig-enchanced-defaults -y
```

## Встановити &#128189; Улюблені Програми

Використовуючи магазин GNOME **Програми (Software)** або використовуючи термінал встановіть &#128189; улюбленні програми &#128230;

